\chapter{Rasmošanas roboti}

\section{\textit{Heritrix} robots}

% \textit{heritrix} 1 apraksti
% http://crawler.archive.org/articles/user_manual/config.html
% http://crawler.archive.org/articles/developer_manual/overview.html

% http://blog.csdn.net/pipi521520/article/details/5599919

% BDB http://en.wikipedia.org/wiki/Berkeley_DB

\textit{Heritrix} ir atvērtā pirmkoda Tīmekļa rasmošanas robots kuru izstrādā Interneta Arhīvs \cite{Mohr2004}.
Šo robotu Tīmekļa rasmošanai lieto lielākā daļa pasaules bibliotēku un citas Tīmekļa rasmošanas iestādes \cite{listOfWebArchivinginitiatives}.
Šis robots tika lietots praktisko eksperimentu veikšanai, kas aprakstīti \ref{chapter:praktiskie-eksperimenti} nodaļā.
\textit{Heritrix} robots ir izstrādāts \textit{Java} programmēšanas valodā, lietojot \textit{Spring} ietvaru.
Robotu ir iespējams palaist gan uz viena servera, gan uz vairākiem sadalītā režīmā.
Attēlā \ref{fig:heritrix} attēlota \textit{Heritrix} robota arhitektūra.
Robots sastāv no divām lielām komponentēm - saišu pārvaldnieka un apstrādes ķēdes, kuras ir modulāri papildināmas ar citām komponentēm.
Saišu pārvaldnieks uzglabā saišu rindu, kas ir jālejupielādē un kas ir jau lejupielādētas.
Tas arī veic jaunatklātu saišu filtrēšanu, lai tiktu lejupielādētas tikai uzdevumam nepieciešamās saites.
Saites tiek glabātas \textit{key-value} tipa \textit{Berkley DB} datu bāzē.
Saites tiek glabātas datu bāzē nevis atmiņā, jo ar laiku saišu skaits paliek pārāk liels, lai tās varētu glabāt atmiņā.
Apstrādes ķēde veic lejupielādi, jaunu saišu atklāšanu datos un datu glabāšanu.
Šīs divas komponentes izpilda ciklu, kamēr vien saišu pārvaldniekam ir saites, kuras nepieciešams lejupielādēt.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=13cm]{heritrix}
    \caption{Heritrix robota arhitektūra}
    \label{fig:heritrix}
\end{figure}

\textit{Heritrix} robots ir augstas veiktspējas robots, kas spējīgs lejupielādēt miljoniem saišu saturu.
Par robota vājāko punktu var uzskatīt tā saišu datubāzi. 
Saišu datubāze satur saites, kas jau ir lejupielādētas un kuras vēl jālejupielādē.
Robota darba laikā tiek regulāri pārbaudītas Tīmekļa vietnēs atrastās saites.
Tā kā viena Tīmekļa vietnes lapa var saturēt ļoti daudz saišu, tad uz šo datu bāzi tiek veikti ļoti daudz pieprasījumi (praktiskajos eksperimentos tika noskaidrots, ka vidēji aptuveni 1150 piepr./s).
Šī lielā pieprasījumu apjoma dēļ robota veiktspēja ar laiku degradējas garu rasmošānas uzdevumu izpildes laikā. 
Attēlā \ref{fig:dati_heritrix-week-edited} redzama servera slodze viena šāda rasmošānas uzdevuma izpildes laikā. 
Redzams, ka, laikam ejot uz priekšu un palielinoties saišu datubāzei, palielinās arī diska lasīšanas slodze.
Šīs diska lasīšanas slodzes dēļ samazinās lejupielādēto saišu skaits sekundē.
Praktiski risinājums šai problēmai ir rasmošanas uzdevumu sašķelšana mazākās daļās.
Alternatīvi varētu izveidot efektīvāku saišu datubāzi.
Pašlaik \textit{Heritrix} robotam ir pieejams tikai viens saišu datubāzes draiveris, kas balstīts uz Oracle BerkleyDB iebūvētās datubāzes.
BerkleyDB datubāzei eksistē alternatīvas iebūvētās datubāzes - LevelDB, BangDB \cite{embedded-db-perf1, embedded-db-perf2}, kas strādā daudz ātrāk. 
Galvenais ātrdarbības avots šīm alternatīvajām datubāzēm pēc autora domām ir tas, ka tās datus uz diska glabā saspiestā formātā, kas nozīmē, ka šīs datubāzes veic mazāk pieprasījumus uz disku.



\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{dati_heritrix-week-edited}
    \caption{Diska slodze robota darbības laikā}
    \label{fig:dati_heritrix-week-edited}
\end{figure}

%Robota rasmošanas uzdevumu ir iespējams ļoti detalizēti konfigurēt ar \textit{XML} konfigurācijas datnēm. Konfigurācija var norādīt kādas Tīmekļa vietnes robotam jāapmeklē, kādas lapas tas nedrīkst apmeklēt, ar kādu intervālu ir jālejupielādē saturs, utt.

%Eksperimentāla simulācija, kas papildina šo hashmap un novērtē cik ātri tas degradējas. Novērtēta tiek arī bloom fitlra efektivitāte. Praktiski tiek noskaidrots pie cik saitēm tie kļūst neefektīvi.
\newpage
\section{\textit{Apache Nutch} robots}

\textit{Apache Nutch} \cite{nutch} ir rasmošanas robots, kuru uztur \textit{Apache} programmatūras fonds. 
\textit{Apache Nutch} robota autors \textit{Doug Cutting} arī ir \textit{Hadoop} un \textit{Lucene} projektu autors.
Šī robota galvenais pielietojuma mērķis ir augstas veiktspējas Tīmekļa rasmošana plašumā meklēšanas dzinējiem. 
Robots pēc uzbūves ir samērā līdzīgs \textit{Heritrix} robotam.
Tas arī ir rakstīts Java valodā un tas arī ir plaši konfigurējams ar xml konfigurācijas failiem.
Galvenā atšķirība starp šiem robotiem ir to pielietojuma mērķi.
\textit{Apache Nutch} robots integrējas ar dažādām teksta indeksēšanas, meklēšanas datubāzēm, lai rasmotu datus meklēšanas dzinējiem, bet \textit{Heritrix} robots ir paredzēts tieši rasmošanai un Tīmekļa publicēšanai arhīva veidā.

\section{Praktiskie eksperimenti ar \textit{Apache Nutch} robotu}

Izmantojot šo robotu, tika veikti nelieli praktiskie eksperimenti.
Robots tika nokonfigurēts Latvijas Tīmekļa rasmošanai plašumā un rasmotie dati tika glabāti \textit{MySQL} datubāzē, kas bija noklusētā datubāze eksperimenta veikšanas laikā. 
Eksperimentu laikā robots sistemātiski, neatgriezeniski vairākas reizes uzkārās pēc divu dienu darba.
Eksperimentu veikšanas laikā šī problēma nebija viegli atrisināma, tāpēc praktiskie eksperimenti ar šo robotu tika pārtraukti.

\section{\textit{Scrapy} ietvars}

\textit{Scrapy} \cite{scrapy} ir python valodā izstrādāts Tīmekļa vietņu datu ieguves ietvars.
Ietvars oriģināli ir domāts datubāžu satura iegūšanai no Tīmekļa vietnēm, bet to arī ir iespējams izmantot rasmošanas nolūkos. 
Lai ar \textit{Scrapy} ietvaru varētu lejupielādēt datus no konkrētas Tīmekļa vietnes, ir jāizveido īpaša konfigurācija, kā ietvara robotam jāpārvietojas Tīmekļa vietnē, kādi dati jāsaglabā un kādām saitēm jāseko.

\textit{Scrapy} ietars ir paredzēts viena konkrēta uzdevuma izpildei.
Lai varētu paralēli varētu izpildīt vairākus uzdevumus, piemēram, rasmot vairākas Tīmekļa vietnes paralēli, var izmantot \textit{Scrapyd} \cite{scrapyd} darbu pārvaldnieku.
\textit{Scrapyd} darbu pārvaldnieks uztur veicamo uzdevumu datubāzi. 
Tas paralēli izpilda ierobežotu daudzumu \textit{Scrapy} uzdevumu un, kad kāds no aktīvajiem uzdevumiem beidz darbu, tad \textit{Scrapyd} sāk izpildīt jaunu uzdevumu.

\section{Praktiskie eksperimenti ar \textit{Scrapy} ietvaru}

Izmantojot \textit{Scrapy} ietvaru un \textit{Scrapyd} darbu pārvaldnieku, tika izveidots eksperimentāls Tīmekļa rasmošanas darbu pārvaldnieks. 
Attēlā \ref{fig:scrapyd} redzama izveidotā pārvaldnieka darbības shēma.
Ar \textit{Scrapy} ietvaru tika izveidots viens ietvara uzdevums, kas spēj rasmot vienu domēna vārdu, kas ir dinamiski padodams šim uzdevumam.
Šādi domēnu rasmošanas uzdevumi tika iesūtīti \textit{Scrapyd} darbu pārvaldniekam.
Tā kā \textit{Scrapy} ietvars ir paredzēts datu vākšanai, nevis vienkāršai saišu sekošanai, \textit{Scrapy} ietvars tika papildināts ar pilna HTML satura saglabāšanu datubāzē. 
Tika izveidoti divi moduļi HTML glabāšanai CouchDB \cite{scrapy-couchdb} un Couchbase \cite{scrapy-couchbase} datubāzēs. 
CouchDB un Couchbase datubāzes tika izvēlētas tāpēc, ka tajās ir iespējams izveidot inkrementālus \textit{MapReduce} indeksus.
Šie indeksi tiek veidoti ar \textit{MapReduce} funkcijām un tie tiek inkrementāli atjaunoti, nevis pilnībā pārrēķināti, kad datubāzē tiek saglabāts jauns ieraksts.
Piemēram, šādā veidā var izveidot efektīvu jaunu domēna vārdu meklēšanas indeksu.
CouchDB datubāzei arī ir ļoti viegli lietojama replikācijas funkcija.
Ja kāds interesents gribētu analizēt kāda domēna vārda datus, tad viņš varētu savā lokālajā CouchDB datubāzē nokonfigurēt datu replikāciju no rasmošanas servera datubāzes un veikt lokālu datu analīzi ar \textit{MapReduce} pieprasījumiem.

Pēc pāris nedēļām no šī ietvara darbināšanas sākuma tika secināts, ka šis risinājums nav efektīvs ļoti liela apjoma rasmošanas uzdevumiem.
\textit{Scrapyd} darbu pārvaldnieks katram rasmošanas uzdevumam izveidoja jaunu \textit{Scrapy} procesu.
Šis individuālais process aizņēma ap 42 MB atmiņu, kas krietni ierobežoja paralēli izpildāmo uzdevumu skaitu.
Augot lejupielādēto datu apjomam, arī CouchDB un Couchbase datubāzes palika krietni lēnākas.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{scrapyd}
    \caption{Scrapyd izmantošana}
    \label{fig:scrapyd}
\end{figure}
